\sectionlr{P:4, O.II.2.}{C/D: 1/1}


Un proyectil se mueve de modo que sus ecuaciones paramétricas son
\[
x=(V_0\cos \alpha)t; y=(V_0\sin\alpha)t-5t^2,
\]
donde $v_0$ es la velocidad inicial y $\alpha$ es el ángulo que la dirección del movimiento forma con la horizontal en $t=0$. Se pide:
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\begin{enumerate}{}
 \item \label{item1}Eliminar el parámetro $t$ y demostrar que la trayectoria del proyectil es parabólica. de ser así encuentre los puntos de corte.
 \item \label{item2} La velocidad $S$ en cualquier instante $t$ está dada por:
 \[
 S=\left[\left(\frac{\dd x}{\dd t}\right)^2+\left(\frac{\dd y}{\dd t}\right)^2\right]^\frac{1}{2}
 \]
 Calcular $S$ cuando $t=1$, $t=2$ y $t=\frac{3}{4}$.

 \item \label{item3} Demostrar que el proyectil toca el suelo cuando $t= \frac{1}{5} V_0\sin\alpha$. Hallar la distancia horizontal recorrida en ese tiempo.
\end{enumerate}


Respuesta:

La ecuación de posición es:
\begin{numcases}{P(t) =}
        x=(V_0\cos \alpha)t  \label{sss}\\
        y=(V_0\sin\alpha)t-5t^2 \label{pollo}
 \end{numcases}

Para eliminar el parámetro $t$, despejamos $t$ en~\ref{sss}
\[
        x=(V_0\cos \alpha)t  \rightarrow t=\frac{x}{V_0\cos\alpha}
\]
y sustituimos en~\ref{pollo}:
\begin{align*}
       y&=(V_0\sin\alpha)\left(\frac{x}{V_0\cos\alpha}\right)-5\left(\frac{x}{V_0\cos\alpha}\right)^2\\
       &=(V_0\sin\alpha)\left(\frac{x}{V_0\cos\alpha}\right)-5\frac{x^2}{(V_0\cos\alpha)^2}\\
       &=\frac{xV_0\sin\alpha}{V_0\cos\alpha}-5\frac{x^2}{(V_0\cos\alpha)^2}\\
       &=\frac{x\sin\alpha}{\cos\alpha}-5\frac{x^2}{V_0^2\cos^2\alpha}\\
       y&=x\tan\alpha-\frac{5}{V_0^2\cos^2\alpha}x^2
\end{align*}
Como $V_0$ y $\alpha$ son constantes, entonces la última ecuación se puede escribir así
\[
        y=Ax-Bx^2
\]
que es la ecuación de una parábola.

Hallemos los puntos de corte cuando $y=0$:
\begin{align*}
        0&=x\tan\alpha-\frac{5}{V_0^2\cos^2\alpha}x^2\\
        \frac{5}{V_0^2\cos^2\alpha}x^2 - x\tan\alpha&=0\\
        x\left(\frac{5}{V_0^2\cos^2\alpha}x - \tan\alpha\right)&=0
\end{align*}
De aquí podemos leer que el primer corte se obtiene cuando $x=0$ y el segundo cuando
\begin{align*}
        \frac{5}{V_0^2\cos^2\alpha}x - \tan\alpha&=0\\
        \frac{5}{V_0^2\cos^2\alpha}x &=\tan\alpha\\
        \frac{5}{V_0^2\cos^2\alpha}x &=\frac{\sin\alpha}{\cos\alpha}\\
        x &=\frac{\sin\alpha V_0^2\cos^2\alpha}{5\cos\alpha}\\
        x &=\frac{\sin\alpha V_0^2\cos\alpha}{5}\\
        x &=\frac{ V_0^2\sin\alpha\cos\alpha}{5}
\end{align*}

O sea que los puntos de corte son:
\[
\boxed{x=0;\quad x=\frac{ V_0^2\sin\alpha\cos\alpha}{5}}
\]

Vamos con la parte \ref{item2}:

Calculamos las derivadas:
\begin{align*}
 \frac{\dd x}{\dd t}&=\frac{\dd \,((V_0\cos \alpha)t)}{\dd t}\\
 &=V_0\cos\alpha\\
 \frac{\dd y}{\dd t}&=\frac{\dd \,((V_0\sin \alpha)t-5t^2)}{\dd t}\\
 &=V_0\sin \alpha-10t
\end{align*}
y sustituimos en la ecuación original:
\begin{align*}
 S&=\left[\left(V_0\cos\alpha\right)^2+\left(V_0\sin \alpha-10t\right)^2\right]^\frac{1}{2}\\
  &=\left[\left(V_0^2\cos^2\alpha\right)+(V_0\sin\alpha)^2 - 2 (V_0\sin\alpha) (10t) + (10t)^2\right]^\frac{1}{2}\\
  &=\left[\left(V_0^2\cos^2\alpha\right)+(V_0^2\sin^2\alpha) - 20t V_0\sin\alpha + 100t^2\right]^\frac{1}{2}\\
  &=\left[V_0^2(\cos^2\alpha+\sin^2\alpha) - 20t V_0\sin\alpha + 100t^2\right]^\frac{1}{2}\\
  &=\left[V_0^2(1) - 20t V_0\sin\alpha + 100t^2\right]^\frac{1}{2}\\
 S&=\left[V_0^2 - 20t V_0\sin\alpha + 100t^2\right]^\frac{1}{2}
\end{align*}
Ahora evaluamos $S$ en los puntos dados:
\begin{align*}
 S(1)&=\left[V_0^2 - 20(1) V_0\sin\alpha + 100(1)^2\right]^\frac{1}{2}\\
 S(1)&=\left[V_0^2 - 20 V_0\sin\alpha + 100\right]^\frac{1}{2}
\end{align*}
\begin{align*}
 S(2)&=\left[V_0^2 - 20(2) V_0\sin\alpha + 100(2)^2\right]^\frac{1}{2}\\
 S(2)&=\left[V_0^2 - 40 V_0\sin\alpha + 400\right]^\frac{1}{2}
\end{align*}
\begin{align*}
 S(3/4)&=\left[V_0^2 - 20(\frac{3}{4}) V_0\sin\alpha + 100(\frac{3}{4})^2\right]^\frac{1}{2}\\
 S(3/4)&=\left[V_0^2 - 20(\frac{3}{4}) V_0\sin\alpha + 100(\frac{9}{16})\right]^\frac{1}{2}\\
S(3/4)&=\left[V_0^2 - 15 V_0\sin\alpha + \frac{900}{16}\right]^\frac{1}{2}
\end{align*}

Vamos con la parte~\ref{item3}:
Usamos la ecuación paramétrica de $y$
\[
y=(V_0\sin\alpha)t-5t^2
\]
El proyectil toca el suelo dos veces: 1) al partir ($t=0$) y 2) al finalizar su movimiento. En los dos momentos $y=0$:
\begin{align*}
 0&=(V_0\sin\alpha)t-5t^2\\
 0&=t(V_0\sin\alpha-5t)
\end{align*}
Podemos ver que $t=0$ o $V_0\sin\alpha-5t=0$. O sea:
\begin{align*}
 V_0\sin\alpha-5t&=0\\
 V_0\sin\alpha&=5t\\
 \frac{V_0\sin\alpha}{5}&=t
\end{align*}
Como $t=0$ corresponde al momento inicial, $t=\frac{V_0\sin\alpha}{5}$ es el valor correcto de $t$ al tocar el suelo.
Como la distancia horizontal se calcula con
\[
x=(V_0\cos \alpha)t
\]
tenemos que
\begin{align*}
 x&=(V_0\cos \alpha)(\frac{V_0\sin\alpha}{5})\\
 x&=\frac{(V_0\cos \alpha)(V_0\sin\alpha)}{5}\\
 x&=\frac{V_0^2\cos \alpha\sin\alpha}{5}
\end{align*}

\qed
